+++
title = "Mapeado colaborativo en el Pint of Science 2018"
subtitle = "Sobre sillas, sillitas, bordillos y semáforos sonoros. #zaccesibilidad para la mejora de la movilidad de las personas con diversidad funcional"

date = 2018-05-19T15:55:02
lastmod = 2018-01-13T00:00:00
draft = false

# Authors. Comma separated list, e.g. `["Bob Smith", "David Jones"]`.
authors = ["carlos-camara"]

tags = ["zaccesible", "crónicas", "OpenStreetMap"]
summary = "Sobre sillas, sillitas, bordillos y semáforos sonoros. #zaccesibilidad para la mejora de la movilidad de las personas con diversidad funcional"

# Projects (optional).
#   Associate this post with one or more of your projects.
#   Simply enter your project's folder or file name without extension.
#   E.g. `projects = ["deep-learning"]` references
#   `content/project/deep-learning/index.md`.
#   Otherwise, set `projects = []`.
projects = ["zaccesible"]

# Featured image
# To use, add an image named `featured.jpg/png` to your project's folder.
[image]
  # Caption (optional)
  caption = "Miguel abre la intervención sobre zaccesibilidad."

  # Focal point (optional)
  # Options: Smart, Center, TopLeft, Top, TopRight, Left, Right, BottomLeft, Bottom, BottomRight
  focal_point = "Center"

  # Show image only in page previews?
  preview_only = false

+++

El pasado 14 de mayo, Miguel y yo (Carlos), participamos en representación de Mapeado Colaborativo en el festival *Pint of Science 2018*. Para quienes no lo conozcan, Pint of Science es un festival que nació en Reino Unido en 2012 para acercar la ciencia a la sociedad y desde entonces se celebra anualmente y de forma simultánea en 21 países.  La particularidad del festival consiste en que, durante tres días seguidos, se programa varias comunicaciones entre los bares de distintas ciudades en las que varios científicos explican su trabajo a los asistentes durante unos 15 minutos y luego se abre un debate entre las omnipresentes cervezas que pueblan la mayoría de bares del mundo (de ahí su nombre).

{{< tweet 995937248876036096 >}}

Nuestra charla, titulada **"Sobre sillas, sillitas, bordillos y semáforos sonoros. #zaccesibilidad para la mejora de la movilidad de las personas con diversidad funcional"** (cuyo contenido podéis ver en [este enlace](https://docs.google.com/presentation/d/1DrJLiy1Anz5QVmtEzVSutUwgi11ed6GU3Sj0xwLKS1Q/present?token=AC4w5Vi4YPTT9iagAnw9BGmGWbIeXDUpcg%3A1526741667308&ouid=109388546839766604244&includes_info_params=1&noreplica=1&slide=id.g3a8ce69d2b_1_78)),  se enmarcó en una sesión temática titulada **De retrones y satélites**, en la que también participaron [Rafael Martínez Cebolla](http://twitter.com/galactero), del Colegio de Geógrafos de Aragón, con la charla "
El mapa mental: La revolución geoespacial en nuestro día a día" y [Raúl Gay Navarro](http://www.twitter.com/viajeroaitaca_), Diputado Cortes de Aragón, con la charla "Sin brazos y a lo loco".

{{< tweet 996111724569874432 >}}

Rafa habló del trabajo que hacen los geógrafos y de la importancia que tiene la geografía para comprender y explicar fenómenos de todo tipo y que tienen que ver con cómo percibimos y nos relacionamos con el mundo y su entorno físico, utilizando un sinfín de mapas curiosos.

{{< tweet 996078350446858240 >}}

En su divertida charla titulada "Sin brazos y a lo loco", Raúl contó su experiencia personal para tomar consciencia de cómo puede ser la vida diaria de una persona con discapacidad pero, sobre todo, para romper tabús sobre la discapacidad. Todo ello con una mezcla de humor, crudeza y ternura.

{{< tweet 996097794250362884 >}}

Por último, Miguel y yo explicamos la necesidad de un mapa como el que estamos desarrollando sobre discapacidad y la oportunidad que supone hacerlo colaborativamente utilizando [OpenStreetMap](http://openstreetmap.org) no solo para denunciar, sino para corresponsabilizar a la ciudadanía y contribuir a mejorar a la autonomía de las personas con diversidad funcional.


{{< tweet 996097770158219267 >}}

{{< tweet 996099713387687938 >}}

La experiencia fue inmejorable, tanto por lo interesantes y complementarias que fueron las charlas anteriores, como por la organización del evento a través de la asociación que organiza *Pint of science* (gracias en particular a Carlos, Juan y Silvia por su trabajo), pero muy especialmente por el recibimiento del público, que se prestó a un interesante debate que se prolongó hasta la hora de cierre del bar.
